\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\newcommand{\veff}{V_{\text{eff}}}
\newcommand{\po}{p_{\theta}}

\begin{document}

Asuma el potencial (este es el potencial reducido por los electronoes en orbitas internas, que ven los electrones de las orbitas anteriores...screened potential)
$$U(r)=-k \frac{e^{-\alpha r}}{r}$$
\begin{enumerate}[a)]
\item Cuales son las posibles trayectorias (en términos de $E$ y $p_\theta$).
\item Cuando son órbitas circulares posibles?
\item Encuentre el periodo de pequeñas oscilaciones cercanas a estas órbitas circulares.
\item Las orbitas son en general cerradas?
\item Compruebe numéricamente lo dicho hasta ahora.
\end{enumerate}

\textbf{Solución:}\\

\begin{enumerate}[a)]
\item De analizar el compartimiento de $\veff$ vemos que las órbitas posibles son todas las cónicas.\\
  Vemos que la energía debe cumplir
  $$E>\veff(R),$$
  con $R$ tal que $\frac{d\veff}{dr}\big\rvert_{r=R}=0$.\\

  \footnotesize{Este potencial incluye un término en función de $\po$. Por lo que ahí describiríamos las óribtas posibles en función de $E$ y $\po$.}\\
  Quizá se podria ver para que rangos de energía es tal o cual cónica. Puede ser complicado también.}\\

\normalsize INCLUIR FIGURA

\item Dado el potencial $U(r)$ del enunciado, la energía del sistema es
  $$E = \frac{1}{2}m\dot r^2+ (\frac{p_{\theta}²}{2mr^2} - \frac{k}{r}e^{-\alpha r}),$$
  donde los terminos dentro del paréntesis corresponden al potencial efectivo $V_{\text{eff}}$.\\
  Verificamos el valor $\frac{dV_{\text{eff}}}{dr}\big\rvert_{r=R}$. Es decir veremos si existe un $r=R$ tal que $\frac{dV_{\text{eff}}}{dr}\big\rvert_{r=R}$ sea $0$.
  
  \begin{align*}
    \frac{d\veff}{dr} &= -\frac{\po^2}{mr^3} - k\left[ -\frac{\alpha}{r}e^{-\alpha r} - \frac{e^{-\alpha r}}{r^2}  \right] \\
                                      &= -\frac{\po^2}{mr^3} + \frac{ke^{-\alpha r}}{^2}(\alpha r + 1)\\
                                      &= \frac{1}{r^3}\left[ -\po^2 +mke^{-\alpha r}r(\alpha e + 1)  \right]
  \end{align*}
  Como estamos en coordenadas polares, $r$ siempre es positivo. Por ende el término $\frac{1}{mr^3}$ también lo será. Entonces solo nos interesa el término $[-\po^2 + mke^{-\alpha r}(\alpha r^2 + r)]$.\\
  Buscamos un $r$ tal que
  $$\frac{\po^2}{mk}=mke^{-\alpha r}(\alpha r^2 + r)$$
  Expandimos a tercer órden la expresión del lado derecho.
  \begin{align*}
    g(r)=e^{-\alpha r}(ar^2+r) &\implies g(0)=0\\
    g'(r)=e^{-\alpha r}(\alpha r-\alpha^2r^2+1) &\implies g'(0)=1\\
    g''(r)=\alpha^2re^{-\alpha r}(\alpha r -3) &\implies g''(0)=0\\
    g'''(r)=\alpha^2e^{-\alpha r}(-\alpha^2r^2+5\alpha r - 3) &\implies g'''(0)=-3\alpha^2
  \end{align*}
  Entonces $g(r) \approx r -\frac{\alpha^2}{2}r^3$.\\
  Podriamos considerar la aproximación a primer orden y decir $g(r)=r$. Sin embargo, para ello debe cumplirse que $\frac{\alpha^2}{2}r^3\ll 1$. Es decir
  $$\alpha^2\ll \frac{2}{r^3}$$
  Luego las orbites circulares son para $R=\frac{\po}{mk}$.\\

  \footnotesize{Los cálculos están correctos, pero la aproximación es mala. El resultado obtenido obtenido es igual al del caso con potencial $U=\frac{-k}{r}$}
  
\end{enumerate}


\end{document}